\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{chapter:fundamentacaoTeorica}

%Este capítulo apresenta os conceitos usados como base para o desenvolvimento deste trabalho de conclusão de curso.
No decorrer deste capítulo serão abordados temas importantes para a conceituação e desenvolvimento deste projeto, como: Manifesto para Desenvolvimento Ágil de \Gls{software}, Processos ágeis, \scrum, \ror{}, \gls{mvc} e \redmine.

\section{Manifesto para Desenvolvimento Ágil de Software}
\label{sec:ManifestoAgil}

Em fevereiro de 2001, um grupo de profissionais da área de \gls{ti} se reuniu em um \gls{resort} de esqui, em \emph{Utah}, nos Estados Unidos, para confraternizar, discutir sobre suas percepções e opiniões sobre processos de desenvolvimento de \gls{software} e tentar identificar práticas que haviam implementado em suas empresas de \gls{software} que trouxeram benefícios. Como resultado dessa reunião, surgiu o Manifesto para Desenvolvimento Ágil de \Gls{software}, ou simplesmente ``Manifesto Ágil'', que é um conjunto de quatro valores e doze princípios sobre como fazer um projeto de \gls{software} de sucesso, ou seja, um projeto que atenda às necessidades e expectativas do cliente, dentro do prazo e custo estipulados.

Os quatro valores do Manifesto Ágil são:
\begin{alineas}
    \item \textbf{Indivíduos e interações} mais que processos e ferramentas;
    \item \textbf{\Gls{software} funcionando} mais que documentações abrangentes;
    \item \textbf{Colaboração com o cliente} mais que negociação de contratos;
    \item \textbf{Responder a mudanças} mais que o seguimento de um plano.
\end{alineas}

\citeonline{beck01manifesto} afirmaram que mesmo havendo valor nos itens à direita, os itens à esquerda devem ser mais valorizados.

\vspace{0.5cm}

Em outras palavras: em projetos de \gls{software}, é importante manter o foco nas pessoas envolvidas no processo de desenvolvimento, principalmente na interação, comunicação e tomada de decisões. O cliente também deve estar a par do que é desenvolvido, colaborar e se envolver na tomada de decisões, quando for apropriado. Da mesma maneira, manter o foco no desenvolvimento é fundamental para que se tenha o sentimento de que o produto está funcionando continuamente e para que as entregas de \gls{software} possam ser feitas num ritmo regular. Por conseguinte, somente a documentação necessária para o desenvolvimento é criada. Mudanças no escopo do projeto durante o desenvolvimento são permitidas, visto que, a priori, o cliente não consegue prever todos os requisitos.
% \cite{hazzanDubinsky08agile}

São princípios por trás do Manifesto Ágil:

\begin{alineas}
    \item A maior prioridade da equipe é satisfazer o cliente através da entrega contínua e adiantada de \gls{software}, com valor agregado;

    \item \textbf{Mudanças nos requisitos} são bem-vindas, mesmo tardiamente no desenvolvimento. Processos ágeis tiram vantagem das mudanças visando vantagem competitiva para o cliente;

    \item Entregar frequentemente \gls{software} funcionando, de poucas semanas a poucos meses, dando preferência à menor escala de tempo;

    \item Pessoas de negócio e desenvolvedores devem trabalhar diariamente em conjunto em todo o projeto;

    \item É importante construir projetos em torno de \textbf{indivíduos motivados}, dar a eles \textbf{o ambiente e o suporte} necessário e \textbf{confiar} neles para fazer o trabalho;

    \item O método mais eficiente e eficaz de transmitir informações para e entre uma equipe de desenvolvimento é através da conversa cara a cara;

    \item \textbf{\Gls{software} funcionando} é a medida primária de progresso;

    \item Os processos ágeis promovem \textbf{desenvolvimento sustentável}. Os patrocinadores, desenvolvedores e usuários devem ser capazes de manter um ritmo constante indefinidamente;

    \item Contínua atenção à excelência técnica e bom design aumenta a agilidade;

    \item Simplicidade --- a arte de maximizar a quantidade de trabalho não realizado --- é essencial;

    \item As melhores arquiteturas, requisitos e designs emergem de \textbf{equipes auto-organizáveis};

    \item Em intervalos regulares, a equipe reflete sobre como se tornar mais eficaz e, então, refina e ajusta seu comportamento de acordo.
    \cite{beck01manifesto}
\end{alineas}

Baseado nos valores e princípios do Manifesto Ágil, o desenvolvimento ágil é aplicado por vários processos de desenvolvimento, cada um implementando práticas, de acordo com suas prioridades, preferências e percepções, de como deve ser o desenvolvimento de \gls{software}.
% Usar um processo ágil não é o suficiente para ser ágil.
% É necessário também colocar em prática esses princípios no dia-a-dia do desenvolvimento. --> Falar sobre isso?
% TODO: Falar mais sobre as práticas ágeis, mas sem detalhar muito (me basear no agile software engineering).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Scrum}
\label{sec:scrum}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% De acordo com \citeonline{schwaberBeedle02agile,degrace90wicked}, a abordagem em cascata (ou \emph{waterfall}) não funciona atualmente, porque os requisitos não são totalmente entendidos antes do projeto começar. O usuário só sabe realmente o que quer depois que vê uma versão inicial do software. Além disso, os requisitos mudam durante o processo de construção do software e novas ferramentas e tecnologias tornam as estratégias de implementação imprevisíveis.

% \begin{citacao}
% No mundo atual ferozmente competitivo de ritmo acelerado de desenvolvimento de novos produtos comerciais, rapidez e flexibilidade são essenciais. As empresas estão cada vez mais conscientes que a antiga abordagem sequencial para desenvolvimento de produtos simplesmente não realiza o trabalho. Em vez disso, empresas no Japão e nos EUA estão usando um método holístico; como no \gls{rugbi}, a bola é passada pela equipe conforme ela se move como uma unidade pelo campo.
% \cite{takeuchi86theNewNew}
% \end{citacao}

Segundo \citeonline{ogunnaike94process}, existem duas abordagens principais para o controle de processos de \gls{software}. O modelo de controle de processo ``definido'' requer que todas as partes do trabalho sejam completamente entendidas. De acordo com esse modelo, dado um conjunto bem definido de entradas, as saídas geradas serão sempre as mesmas. Já o modelo ``empírico'', aguarda o inesperado. Ele fornece e exercita o controle através da inspeção frequente e da adaptação para processos que são definidos de forma incompleta e geram saídas imprevisíveis e irrepetíveis.

O \scrum{} é um processo ágil para desenvolvimento de \gls{software} que corta a complexidade para manter o foco no desenvolvimento, atendendo às necessidades do negócio \cite{schwaberBeedle02agile}. Além de ser fundamentado no \textbf{modelo de controle de processos empíricos}, ele emprega uma abordagem \textbf{iterativa} e \textbf{incremental}, visando otimizar a previsibilidade e controlar riscos.
\cite{schwaberSutherland09theScrum}.

O termo ``Scrum'' foi usado inicialmente em \cite{takeuchi86theNewNew} para descrever um tipo de processo hiper-produtivo de desenvolvimento de produtos utilizado no Japão. O nome originou-se da formação \scrum{} do \gls{rugbi} (esporte parecido com o futebol americano), devido às semelhanças entre a estratégia da formação e o tipo de desenvolvimento proscrito pelo processo: ambos são adaptativos, rápidos e auto-organizáveis.

Muitos dos pensamentos iniciais e práticas do \scrum{} foram idealizados pelo seu co-criador, Jeff Sutherland, que, junto com Ken Schwaber, formalizou e adaptou o mesmo para o desenvolvimento de \gls{software}, apresentando-o formalmente na \gls{oopsla} 1996 \cite{schwaberBeedle02agile}.

Usando o \scrum, as equipes são guiadas pelas suas experiências e conhecimento, em vez de serem guiadas por planos de projeto formalmente definidos. De acordo com \citeonline{schwaberBeedle02agile}, em quase toda instância na qual o \scrum{} foi aplicado, ganhos de produtividade exponenciais foram obtidos, pois ele permite que pessoas trabalhem juntas efetivamente, e ao fazê-lo, lhes permite produzir rapidamente \gls{software}s sofisticados e complexos. \\

\begin{citacao}
O \scrum{} é simples. Ao remover práticas de gerência desnecessárias e ``pesadas", ele deixa somente a essência do trabalho. A equipe fica livre para assumir a responsabilidade pelo que faz. Embora pareça ser simples demais e esquelético, ele provê a gerência e o controle para manter os desenvolvedores concentrados e rapidamente construir produtos de qualidade. \cite{schwaberBeedle02agile}
\end{citacao}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Visão geral}
\label{subSec:visaoGeral}

O \scrum{} consiste em um conjunto formado por \textbf{artefatos}, \textbf{papéis pré-definidos}, \textbf{regras} e \textbf{eventos de duração fixa} (\emph{Time-boxes}) \cite{schwaberSutherland09theScrum}. O principal artefato é o \textbf{\productBacklog{}} (\emph{backlog} do produto), uma lista ordenada por prioridade de tudo que o produto deveria ter, incluindo funcionalidades, características, tecnologias, alterações, consertos de \emph{bugs}, etc. Somente o \textbf{\productOwner{}} (Proprietário do produto) pode priorizar os itens. Ele é quem decide a ordem na qual eles são desenvolvidos. Quanto mais próximo do topo do \emph{backlog} estiver o item, mais urgente ele é \cite{schwaberBeedle02agile}.

A \textbf{Equipe \scrum{}} (\textbf{\emph{Scrum Team}}) é responsável pelo desenvolvimento do produto, o qual acontece através de uma série de iterações, chamadas de \textbf{\sprint{s}}. No início de cada \sprint, a equipe \scrum{} se reúne com o \productOwner{} e o \textbf{\scrumMaster{}} (o responsável pela gerência do \scrum{} na organização) para a \textbf{Reunião de Planejamento da \sprint} (\textbf{\emph{Sprint Planning Meeting}}), seleciona itens do \productBacklog{} que acredita ser capaz de implementar durante a \sprint{} (considerando as estimativas de tempo e as prioridades dos mesmos), e se compromete em fazê-lo. Esses itens formam uma lista chamada de \textbf{\sprintBacklog} (\emph{backlog} da \sprint). Cada \sprint{} têm duração fixa e sempre deve terminar com a entrega de um incremento de \gls{software} de qualidade, testado e funcionando.

O \scrum{} se baseia, também, na iniciativa e na integridade da equipe. Durante uma \sprint{}, o \scrumMaster{} reforça as práticas do \scrum, remove impedimentos e ajuda a equipe a tomar decisões e adquirir recursos necessários. Nesse período, a equipe não pode ser perturbada ou orientada por ninguém de fora. É obrigação do \scrumMaster{} fazer de tudo para que ela mantenha o foco no que foi planejado para a \sprint{}.

Diariamente, a equipe e o \scrumMaster{} se encontram em uma reunião rápida, chamada de \textbf{\dailyScrum{}} (\scrum{} diário ou reunião diária). O objetivo dessa reunião é reportar e revisar o progresso das atividades e identificar impedimentos, para que sejam removidos posteriormente pelo \scrumMaster{}. É o melhor lugar para observar o progresso da equipe durante a \sprint{} \cite{schwaberBeedle02agile}.


Ao final de cada \sprint, a equipe se reúne com o \scrumMaster{} e o \productOwner{}, na \textbf{Reunião de Revisão da \sprint{}} (\textbf{\emph{Sprint Review Meeting}}), para que seja apresentado o que foi desenvolvido durante a última iteração. O produto é avaliado em relação ao que foi definido na reunião de planejamento. Então, finalmente, faz-se a \textbf{Retrospectiva da \sprint} (\textbf{\emph{Sprint Retrospective}}), com o objetivo de refletir sobre a \sprint{} que está acabando, identificar o que funcionou bem, o que pode ser melhorado e o que pode ser feito para melhorar a próxima \sprint. Segundo \citeonline{schwaberBeedle02agile}, a duração curta da \sprint{} (geralmente de 2 a 4 semanas) garante que, no caso de o cliente rejeitar tudo que for desenvolvido pela equipe ou a equipe não conseguir desenvolver uma funcionalidade útil, somente o tempo investido naquela \sprint{} terá sido perdido e o \scrumMaster{} poderá tomar alguma providência para ``salvar'' o projeto na \sprint{} seguinte. A possibilidade de mudança na composição da equipe ao fim de uma \sprint{} é permitida, o \scrumMaster{} pode escolher trazer novos membros, com mais conhecimento específico ou capacidades avançadas, embora isso possa causar uma diminuição na produtividade geralmente obtida pela auto-organização da equipe.


Depois que o incremento é inspecionado e entregue, o \scrumMaster{} reorganiza o \productBacklog{} e uma nova \sprint{} começa. Esse ciclo continua até que o produto --- baseado na gestão empírica, no tempo e nas funcionalidades e qualidade do mesmo --- seja considerado potencialmente entregável. Então, \sprint{s} são planejadas para levar o produto ao estado de pronto.

%A figura abaixo \ref{fig:visalGeralScrum} apresenta uma visão geral do processo \scrum:
% OBS: O conhecimento empírico é adquirido através de experiências vividas em uma sociedade.
%A figura \ref{fig:visalGeralScrum} abaixo representa o ciclo de trabalho do \scrum{}.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:visalGeralScrum} Ciclo de trabalho do processo \scrum}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.43]{imagens/scrum.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{cohn11intro}}
\end{figure}

Resumindo, assim como está representado na figura \ref{fig:visalGeralScrum}, no \scrum, trabalha-se com o \productBacklog{}, uma lista de requisitos e características do produto. No início de cada \sprint, alguns itens desse \emph{backlog} são selecionados, gerando um \sprintBacklog{}. As \sprint{s} demoram geralmente de 2 a 4 semanas e no decorrer das mesmas, a equipe se encontra numa reunião diária para discutir o andamento das atividades. Quando uma \sprint{} acaba, é realizada a entrega de um incremento do produto.


% Quando as regras não são declaradas, espera-se que os usuários de \scrum{} descubram o que devem fazer. Não tente descobrir uma solução perfeita, porque geralmente o problema muda rapidamente. Ao invés disso, tente algo e veja como se sai. Os mecanismos de inspeção-e- adaptação inerentes à natureza empírica de \scrum{} irão lhe guiar.

% TODO: Falar sobre metodologia vs. framework. Iniciar os tópicos abaixo. Falar também sobre itens do backlog serem estórias e falar geralmente quais são os campos.

% O papel do \scrum{} é fazer transparecer a eficácia relativa das suas práticas de desenvolvimento para que a equipe possa melhorá-las, enquanto provê um \gls{framework} dentro do qual produtos complexos podem ser desenvolvidos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Perguntar se preciso colocar em itálico aqui.
\subsection{O Product Backlog}
\label{subSec:productBacklog}


Para que a primeira \sprint{} comece, só é necessário ter uma quantidade suficiente de atividades a serem desenvolvidas em um período de pelo menos duas semanas e que o \productOwner{} entenda essas atividades. Portanto, o \productBacklog{} é inicialmente incompleto, podendo surgir, por exemplo, da listagem de funcionalidades de um documento de visão ou de uma sessão de coleta de requisitos com o cliente. Logo, ele também não é fixo, surge com o produto e evolui com o mesmo, sendo alterado constantemente conforme o valor do produto aumenta e novas solicitações são realizadas no decorrer do desenvolvimento. Uma das vantagens de ter as atividades em um \productBacklog{} é que todos têm uma visão geral sobre o que está acontecendo no projeto, o que está sendo desenvolvido, o que é mais importante, etc. O conteúdo do \productBacklog{} pode vir do \productOwner{}, da equipe, de usuários, clientes, gerentes, vendedores, marqueteiros, engenheiros, funcionários do setor de atendimento ao cliente, etc. Embora muitos itens sejam adicionados constantemente ao mesmo, não necessariamente todos são implementados. O que define quais são implementados é a prioridade, ou seja, a ordem na qual eles foram classificados pelo \productOwner. Além disso, conforme o \productOwner{} vai identificando o que é apropriado e útil para o produto, ele pode descartar itens do \emph{backlog} que julgue serem desnecessários \cite{schwaberBeedle02agile}.


Os itens presentes no \productBacklog{} também são chamados de \textbf{estórias}. Geralmente, as estórias de maior prioridade são as que foram mais pensadas e discutidas, por isso, elas são mais claras e possuem descrições mais detalhadas que as de prioridade menor. Melhores estimativas são feitas nas estórias com um grau de clareza maior \cite{schwaberSutherland09theScrum}. Quando uma estória é selecionada para uma \sprint, ela é discutida detalhadamente, para que a equipe tenha total conhecimento do que se trata. \cite{schwaberBeedle02agile}.

Os problemas (\emph{bugs}) também são itens inclusos no \productBacklog. Alguns requerem resolução antes que outros itens sejam trabalhados. Por exemplo: se o tempo de resposta é um problema crítico que dificulta o uso do \gls{software}, ele é adicionado no \emph{backlog} como um item a ser desenvolvido e priorizado assim como os outros itens. Se o \productOwner{} o classificar como de alta prioridade, ele será selecionado pela equipe para ser resolvido na \sprint{} seguinte.

\citeonline{knibergH07scrum} recomenda que o \productOwner{} faça o possível para manter o \productBacklog{} a nível de negócio, ou seja, que as estórias sejam nomeadas em uma linguagem que todos possam entender, independente de terem conhecimento técnico ou não. Por exemplo: incluir no \emph{backlog} uma estória com o nome ``Acelerar o formulário de pesquisa de eventos no \emph{back office}'' em vez de ``Adicionar índice na tabela de eventos''. Nesse caso, manter o nome a nível de negócio pode ser vantajoso inclusive porque pode ocorrer que os índices não sejam a causa da lentidão no formulário. Se não for possível manter a estória a nível de negócio, ela é incluída no \emph{backlog} como estória técnica e se a equipe achar necessário, a sua prioridade poderá ser fixa, para que o \productOwner{} não possa priorizá-la.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{A Equipe Scrum}
\label{subSec:equipeScrum}

Segundo \citeonline{schwaberSutherland09theScrum}, a equipe \scrum{} é projetada para otimizar a flexibilidade e produtividade do projeto. Para esse fim, ela é auto-organizável e interdisciplinar. Auto-organizável porque não há um líder principal responsável por ela, para designar membros a estórias e dizer como problemas serão resolvidos, essas questões são resolvidas pela equipe como um todo \cite{cohn11intro}. Ela se autogerencia, é autônoma e independente para decidir como transformar o \sprintBacklog{} em um incremento de \gls{software}, sendo limitada somente pelas convenções e padrões da organização e pelas especificações dos itens que selecionaram para a \sprint. Equipes \scrum{} também podem ser consideradas interdisciplinares porque embora existam membros com conhecimentos especializados, como programação, controle de qualidade, análise de negócios, arquitetura, projeto de interface, etc., esses conhecimentos são compartilhados entre os outros membros e todos contribuem, mesmo que isso exija aprender novas habilidades ou lembrar-se de antigas. \citeonline{schwaberSutherland09theScrum} apontam também que pessoas que se recusam a programar porque são arquitetas ou \emph{designers} tendem a não se adaptar bem às equipes \scrum{}.

\citeonline{schwaberBeedle02agile} afirmam que as equipes \scrum{} em vez de serem grupos de indivíduos esperando por instruções, são grupos que se auto-organizam, tomam iniciativa e agem.

O tamanho das equipes, geralmente, é de 7 membros, mais ou menos 2 \cite{miller56magical}, embora o \scrum{} permita escalar a vários membros. Ao invés de escalar uma equipe grande, as equipes são escaladas em equipes de equipes \cite{cohn11intro}, cada uma com o seu \scrumMaster{}, permitindo assim que várias equipes possam desenvolver incrementos do mesmo produto paralelamente, podendo trabalhar todas a partir do mesmo \productBacklog, ou dividindo o \productBacklog{} em vários, um por equipe \cite{schwaberBeedle02agile, knibergH07scrum}. Uma das técnicas usadas para escalar o \scrum{} são os ``\emph{Scrums} de \emph{Scrums}'': reuniões semelhantes aos \dailyScrum{s}, mas que não necessariamente acontecem todos os dias. Nessas reuniões, os \scrumMaster{s} se reúnem para discutir o andamento das \sprint{s} de suas equipes, o que alcançaram desde a última reunião, o que pretendem alcançar até a próxima e que impedimentos as equipes têm. Segundo \citeonline{cohn11intro}, \emph{Scrums} de \emph{Scrums} duas ou três vezes por semana são suficientes.

A seguir, a figura \ref{fig:ScrumDeScrum} mostra uma formação de várias equipes trabalhando em um único produto, cada uma com um \scrumMaster{}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:ScrumDeScrum} Várias equipes para um único produto}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{imagens/scrum_de_scrum.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{knibergH07scrum}}
\end{figure}

% Técnicas de engenharia a serem utilizadas, tipos de documentações requeridas e quais artefatos de design devem ser criados podem ficar a cargo da equipe escolher. O ideal é evitar gastar muito tempo com inúmeras documentações detalhadas e se ater somente ao que for realmente necessário para o desenvolvimento.

% TODO: Falar um pouco mais sobre equipes
% TODO: Falar de responsabilidade vs. autoridade?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{O Scrum Master}
\label{subSec:scrumMaster}

Um novo papel de gerência introduzido pelo \scrum{} \cite{schwaberBeedle02agile}, o \scrumMaster{} é o responsável por garantir que os valores, práticas e regras do \scrum{} sejam entendidos, aderidos e reforçados. Ele deve educar a equipe (treinando-a e levando-a a ter iniciativa e ser mais produtiva) e o \productOwner{} (ensinando-o como fazer o seu trabalho). Se a equipe necessitar de assistência, ele deve procurar ajudá-la da forma que puder.

Durante a implantação do \scrum{} (geralmente no início de um projeto), o \scrumMaster{} trabalha com os clientes e a gerência para identificar um \productOwner{}. Também com ajuda da gerência, ele forma a equipe. No início de cada \sprint, ele auxilia a equipe e o \productOwner{} na formação do \sprintBacklog. No decorrer, ele conduz todos os \dailyScrum{s}, escutando o que a equipe tem a reportar e comparando o progresso que foi feito ao que era esperado, baseando-se no objetivo da \sprint{} e nas previsões feitas no \dailyScrum{} passado. Dessa forma, ele tenta medir o desempenho da equipe: se está travada, se está lenta, se está muito rápida ou se está fazendo o progresso esperado. Se o progresso estiver muito abaixo do esperado, ele deve reduzir o \sprintBacklog. Além disso, ele também é responsável por fazer com que rapidamente impedimentos sejam removidos e decisões sejam tomadas e por garantir que não será feita nenhuma alteração na equipe ou no \emph{backlog} que possa afetar o objetivo da \sprint.

Se durante um \dailyScrum, a equipe estiver indecisa ou insegura, por achar que a tomada de decisão pode ser muito arriscada, o \scrumMaster{} se responsabiliza por ajudá-la, indicando alguma informação necessária e orientando-a. Em alguns casos, ele pode tomar a decisão pela equipe, mas isso não pode acontecer sempre. A equipe deve aprender a tomar decisões, para que tenha controle sobre os comprometimentos que faz. Quanto mais ela depender de outras pessoas para tomar decisões, menos controle ela tem sobre os seus comprometimentos \cite{schwaberBeedle02agile}.

O \scrumMaster{} pode ser um membro da equipe; por exemplo, um desenvolvedor realizando tarefas da \sprint. No entanto, isso frequentemente leva a conflitos quando ele tem que escolher entre remover impedimentos e realizar atividades. De acordo com \citeonline{schwaberSutherland09theScrum}, ele nunca deve ser o \productOwner{}.

%Se alguém estiver trabalhando em uma funcionalidade trivial por três dias ou mais, por exemplo, essa pessoa provavelmente precisa de ajuda.

% O ScrumMaster não é um gerente de projetos...

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{O Product Owner}
\label{subSec:productOwner}

O \productOwner{} --- geralmente um representante do cliente --- é a única pessoa responsável por manter, gerenciar e controlar o \productBacklog. Ele deve garantir que o \emph{backlog} esteja sempre visível a todos. Se todos souberem quais são os itens de alta prioridade, saberão também no que devem trabalhar. O \productOwner{} é uma pessoa, não um comitê. Comitês podem existir para aconselhá-lo, mas se alguém quiser alterar a prioridade de alguma estória no \productBacklog{}, terá que convencer o \productOwner{} a fazer a mudança. Organizações que adotam \scrum{} podem perceber que isso influencia seus métodos de definição de prioridades e requisitos ao longo do tempo \cite{schwaberSutherland09theScrum}.

Uma das práticas do \scrum{} é que somente uma pessoa seja responsável por manter o \productBacklog. Caso contrário, haverá conflito entre as várias listas e prioridades e a equipe não saberá a quem escutar. Para que o \productOwner{} obtenha sucesso, todos da organização precisam respeitar as suas decisões. Ninguém tem permissão para dizer à equipe para trabalhar em um outro conjunto de prioridades diferentes das definidas no \productBacklog{} e a equipe não pode obedecer pessoas que façam solicitações desse tipo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{A Reunião de planejamento da Sprint}
\label{subSec:reuniaoPlanejamentoSprint}

A reunião de planejamento da \sprint{} é atendida pelo \productOwner{}, pelo \scrumMaster{}, por toda a equipe \scrum{} e por qualquer representante da gerência ou do cliente que se interessar \cite{cohn11intro}. O seu propósito é dar à equipe informação suficiente para trabalhar sem ser interrompida por algumas semanas, e dar ao \productOwner{} confiança suficiente para deixá-la fazer isso \cite{knibergH07scrum}. O resultado concreto desse encontro é:
\begin{alineas}
  \item Um objetivo para a \sprint{};
  \item Uma lista de membros da equipe (e seus níveis de comprometimento, se não 100\%);
  \item Uma lista de estórias inclusas na \sprint{} (\sprintBacklog{});
  \item Uma data definida para a apresentacão da \sprint{} (reunião de revisão);
  \item Uma data e um local definidos para o \dailyScrum{} (reunião diária).
\end{alineas}


Cada estória contém três variáveis que são muito dependentes umas das outras, como mostra a figura \ref{fig:variaveisEstoria}. Escopo e prioridade são definidas pelo \productOwner{}. Estimativa é definida pela equipe. Durante a reunião de planejamento da \sprint{}, essas variáveis são refinadas continuamente pelo diálogo cara a cara entre a equipe o \productOwner{}. Por esse motivo, é importante que toda a equipe e o \productOwner{} estejam presentes nessas reuniões.

\vspace*{1.8cm}

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:variaveisEstoria} Variáveis de uma estória}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{imagens/escopo_estimativa_prioridade.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{knibergH07scrum}}
\end{figure}

Uma quarta variável intencionalmente não está presente na figura \ref{fig:variaveisEstoria}, a qualidade. \citeonline{knibergH07scrum} a classifica em duas: qualidade externa e qualidade interna. A primeira se refere ao que é percebido pelos usuários --- por exemplo, usabilidade, interface elegante e rapidez do \gls{software} --- e a segunda se refere ao que não é --- por exemplo, consistência do projeto, cobertura de testes e \emph{refactoring}. A qualidade externa é tratada como parte do escopo, portanto, é dever do \productOwner{} especificá-la, já que ele é responsável pela definição do escopo. A qualidade interna, porém, não deve ser negociável. É responsabilidade da equipe manter a qualidade interna do sistema sob todas as circunstâncias \cite{knibergH07scrum}. Caso o \productOwner{} insista em usar a qualidade interna como variável, o \scrumMaster{} deve explicá-lo sobre a importância de manter o \gls{software} testado e consistente durante todo o desenvolvimento.

Normalmente, o \productOwner{} inicia a reunião discutindo quais alterações são apropriadas para o \productBacklog{} e apresentando e descrevendo as estórias de maior prioridade --- dependendo do tamanho do \emph{backlog}, pode ser suficiente descrever somente as estórias de maior prioridade e deixar as outras para a próxima \sprint{}. Em seguida, a equipe toma a frente e estima o tempo de cada estória, começando pela mais importante. Ao fazer isso, ela pode se deparar com questões de escopo importantes – como ``essa estória `apagar usuário' inclui passar por cada transação pendente para o usuário e cancelá-la?''. As respostas podem surpreendê-la, fazendo com que ela mude as estimativas. Em alguns casos, a estimativa de tempo para uma estória não será a que o \productOwner{} esperava, isso poderá fazê-lo repriorizar essa estória ou reduzir o escopo da mesma, que por sua vez, fará a equipe reestimar, e assim esse ciclo continuará até que o \sprintBacklog{} esteja formado \cite{knibergH07scrum}. Apesar de o \productOwner{} poder manipular variáveis para negociar com a equipe o que entra no \sprintBacklog{}, somente ela pode decidir quais estórias serão incluídas.

A seguir, a figura \ref{fig:productBacklogParaSprintBacklog} representa graficamente como as estórias são selecionadas do \productBacklog{} para o \sprintBacklog{}. Cada retângulo representa uma estória e seu tamanho e número representam a sua estimativa de tempo. As estórias estão em ordem de prioridade.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:productBacklogParaSprintBacklog} Transferência de estórias do \productBacklog{} para o \sprintBacklog{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.45]{imagens/product_para_sprint_backlog.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{knibergH07scrum}}
\end{figure}

Existem diversas técnicas para estimar o tamanho do \sprintBacklog{} que não são definidas pelo \scrum, mas que são úteis quando usadas com ele \cite{schwaberSutherland09theScrum}. Entre elas estão:

\begin{alineas}
  \item Estimativa por sentimento/instinto:\\
        Baseia-se no empirismo e na dedução e acontece numa discussão cara a cara entre os membros da equipe.
  \item Estimativa por velocidade:\\
        Pode se basear em uma média da quantidade de trabalho realizado em \sprint{s} passadas ou no cálculo da velocidade estimada, que envolve a quantidade de dias disponíveis da \sprint, a quantidade de pessoas no projeto e grau de comprometimento de cada uma. Só são incluídas então as estórias que couberem na \sprint. A figura \ref{fig:estimativaVelocidade} apresenta um exemplo onde a velocidade estimada é de 19 pontos de estória\footnote{Segundo \citeonline{knibergH07scrum}, ponto de estória é uma unidade usada em estimativas, que corresponde a ``relação homem/dias'' ou ``relação homem/horas'' ideal}.
\end{alineas}

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:estimativaVelocidade} Estimativa por cálculo de velocidade}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{imagens/estimativa_velocidade.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{knibergH07scrum}}
\end{figure}

Após a definição do \sprintBacklog{}, o \productOwner{} e a equipe, definem o objetivo da \sprint{}, que é uma descrição curta do que a equipe tentará alcançar durante a \sprint{}, através da implementação do \sprintBacklog{} \cite{knibergH07scrum, cohn11intro}. A razão da existência desse objetivo é dar à equipe flexibilidade em relação às funcionalidades. Conforme ela trabalha, ela mantém o objetivo em mente. Algumas vezes, ela descobre no decorrer da \sprint{} que as estórias selecionadas são mais difíceis ou demoradas que o esperado. Nesse caso, o \scrumMaster{} deve se reunir com o \productOwner{} e a equipe para decidir para selecionar o que pode ser removido do \sprintBacklog{}, que ainda permita cumprir o objetivo da \sprint{}. Se nenhuma funcionalidade puder ser removida, eles trabalham para descobrir quais funcionalidades podem ter o escopo reduzido \cite{schwaberBeedle02agile}. No final da \sprint{}, todo o trabalho incompleto ou não iniciado deve voltar para o \productBacklog.


Assim como outros eventos do \scrum{}, as reuniões de planejamento devem ter duração fixa. O \scrumMaster{} deve definir regras, criar cronogramas e fazer tudo que for necessário para controlar o tempo gasto nessas reuniões. Quanto mais demorada for uma reunião, mais tempo a equipe perde com planejamento.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{A Sprint}
\label{subSec:sprint}

Como mencionado na seção \ref{subSec:visaoGeral}, as \sprint{s} de um produto são iterações de duração fixa.
Dependendo de como a equipe e o \productOwner{} preferirem, elas podem ser mais longas ou mais curtas, embora o tempo máximo recomendado seja de um mês.

De acordo com \citeonline{knibergH07scrum}, \sprint{s} curtas são boas, pois permitem que a equipe seja ``ágil'' (mude de direção frequentemente) e propiciam entregas mais frequentes, que geram ciclos curtos de \emph{feedback} e fazem com que menos tempo seja perdido indo na direção errada. Entretanto, \sprint{s} longas também são boas, pois a equipe tem mais tempo para ganhar ritmo, se recuperar de problemas e conseguir atingir o objetivo da \sprint, além de ter que gastar menos tempo com reuniões de planejamento, apresentações, etc. Geralmente, \productOwner{s} gostam de \sprint{s} curtas e desenvolvedores preferem as longas.

O tamanho da \sprint{} é um compromisso. É importante que novas equipes com \scrum{} inicialmente experimentem \sprint{s} de durações de tempo diferentes até chegarem ao tempo preferido, onde elas sejam curtas o bastante para dar a agilidade adequada e longas o bastante para elas conseguirem fluidez e se recuperarem de eventuais problemas durante a \sprint{} \cite{knibergH07scrum}.

%permite a rápida e contínua inspeção do \gls{software} (em intervalos de duas a quatro semanas).

O \sprintBacklog{} é a imagem em tempo real do trabalho que a equipe executa através da \sprint. Ele pode ser modificado no decorrer da \sprint, conforme a equipe identifica a necessidade de mais tarefas para alcançar o objetivo da \sprint, identifica que alguma tarefa será menos demorada ou mais demorada que o estimado e as atividades são trabalhadas e concluídas. Diferente de como acontece em outros processos de desenvolvimento de \gls{software}, no \scrum{}, a arquitetura e o design surgem através das \sprint{s} e das reuniões de planejamento, em vez de serem desenvolvidos por completo durante os primeiras \sprint{s}. Não há uma fase formal de planejamento do projeto, nem papéis e atribuições individuais.

Em alguns casos, pessoas fazem requisições de novas funcionalidades no decorrer de \sprint{s}. Essas pessoas devem esperar e adicionar essas requisições no \productBacklog{}. Se o que solicitarem se tornar de alta prioridade, será implementado na \sprint{} seguinte. Durante a \sprint, somente a equipe pode mexer no \sprintBacklog.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{A Reunião de revisão da Sprint}
\label{subSec:reuniaoRevisaoSprint}

A duração da reunião de revisão da \sprint{} (ou de apresentação da \sprint), para \sprint{s} de um mês, deve ser de quatro horas. Para \sprint{s} mais curtas, essa reunião não deve tomar mais que 5\% do total do tempo da \sprint{}. Durante a reunião, a equipe e as partes interessadas colaboram sobre o que acabou de ser implementado. Baseados nisso e em mudanças no \productBacklog{} feitas durante a \sprint, eles colaboram sobre quais são as próximas coisas que podem ser feitas \cite{schwaberSutherland09theScrum}. A reunião de revisão da \sprint{} também é propositalmente mantida informal, geralmente com regras que proíbem o uso de slides do \emph{PowerPoint}, para que ela seja mais direta e demonstrativa. \cite{cohn11intro}

Segundo \citeonline{knibergH07scrum}, a apresentação pode trazer os seguintes benefícios:
\begin{alineas}
  \item A equipe ganha crédito por suas realizações;
  \item Outros aprendem o que a equipe está fazendo;
  \item A apresentação atrai um \emph{feedback} importante das partes interessadas;
  \item Fazer uma apresentação força a equipe a realmente terminar as funcionalidades e liberá-las (nem que seja num ambiente de teste).
\end{alineas}

\citeonline{knibergH07scrum} também recomenda que:
\begin{alineas}
  \item A reunião inicie com a apresentação do objetivo da \sprint{}, pois pode haver pessoas presentes que não o saibam ou não conheçam o produto;
  \item A equipe não perca muito tempo preparando uma apresentação, ela deve ser direta e começar demonstrando o funcionamento do que foi implementado, sem entrar em detalhes de como foi desenvolvido;
  \item A equipe tente manter o foco, para que a apresentação seja rápida e objetiva;
  \item A equipe não demonstre muitas correções de pequenos \emph{bugs} e funcionalidades triviais, somente as mencione.
\end{alineas}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{O Daily Scrum}
\label{subSec:dailyScrum}

Como mencionado na visão geral (seção \ref{subSec:visaoGeral}), o \dailyScrum{} é uma reunião diária rápida, com duração, em média, de 15 minutos, que tem como objetivo a revisão do andamento das atividades. Durante a reunião, cada membro da equipe explica \textbf{o que concluiu desde a última reunião}, \textbf{o que fará até a próxima reunião} e \textbf{o que atrapalhou o trabalho}. Os \dailyScrum{s} aumentam a comunicação da equipe, elimina a necessidade de outras reuniões, identificam impedimentos no desenvolvimento, promovem a tomada de decisões rápida e melhoram o nível de conhecimento do projeto de todos presentes na reunião. Qualquer um que precisar saber o que está acontecendo no projeto pode comparecer ao \dailyScrum{} e escutar \cite{schwaberBeedle02agile}.

O \scrumMaster{}, como condutor da reunião, a mantém curta ao reforçar as regras e fazer com que a equipe fale brevemente. Isso requer coragem, já que as regras se aplicam para qualquer um, inclusive os chefes e presidentes da organização. Assistir a um \dailyScrum{} é mais fácil e informativo do que ler um relatório, além de ser um benefício tanto para os gerentes quanto para a equipe. O \scrumMaster{} pode identificar quem está desinteressado no projeto, quem está tendo problemas pessoais e se está havendo algum desentendimento entre membros da equipe, de acordo com as atitudes demonstradas durante a reunião \cite{schwaberBeedle02agile}.

É importante que a reunião tenha local e horário fixo. O local deve ser próximo à sala principal da equipe e é interessante (não obrigatório) que tenha uma mesa, uma cadeira para cada membro da equipe e um quadro branco ou papéis grandes (para anotações de impedimentos e discussões de funcionalidades depois da reunião). O horário deve ser um em que todos da equipe possam estar presentes. É responsabilidade do \scrumMaster{} preparar o ambiente, organizar os horários e informar tudo à equipe. \cite{schwaberBeedle02agile}.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:chickensAndPigs} Anedota ``Chickens and Pigs'' (galinhas e porcos)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{imagens/chickens_and_pigs.jpg}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{knibergH07scrum}}
\end{figure}

Membros da equipe \scrum{} se comprometem a cumprir um objetivo e fazer o trabalho necessário para alcançá-lo. Eles são chamados de ``pigs'' (porcos), porque assim como na anedota da figura \ref{fig:chickensAndPigs}, estão comprometidos com o projeto. Todos os outros são chamados de ``chickens'' (galinhas). \emph{Chickens} podem assistir \dailyScrum{s}, mas não podem se sentar na mesa com a equipe, nem podem interferir de forma alguma, seja falando, gesticulando ou fazendo barulho.

É importante manter o mínimo de convidados. Em alguns casos, muitos \emph{chickens} querem estar presentes na reunião --- como usuários, gerentes e membros de outras equipes ---, e quando há muita gente na sala, há muito movimento e distração, que pode atrapalhar e atrasar a reunião.

Todos os \emph{pigs} devem estar presentes na hora da reunião. Ela deve iniciar exatamente na hora marcada, independente de quem está presente ou não. Alguns \scrumMaster{s} ressaltam a importância da pontualidade impondo uma multa para quem chega atrasado. Para que a reunião não passe do tempo (aproximadamente 15 minutos), somente um \emph{pig} pode falar por vez e o assunto só pode ser o andamento das atividades. Esse \emph{pig} deve responder às 3 perguntas mencionadas no início desta seção. Se achar necessário tirar alguma dúvida, discutir \emph{design} ou outro assunto, deve esperar a reunião acabar e discutir depois. Dessa forma, os interessados na discussão podem ficar e os outros, podem voltar ao trabalho.

Durante a reunião, se for identificado algum membro da equipe \scrum{} que esteja fazendo algo que não está no \sprintBacklog, o \scrumMaster{} deve conversar com ele depois da reunião, perguntar quem solicitou esse trabalho adicional e recomendar que ele não o faça. Em seguida, ir a quem solicitou o trabalho, explicar porque ele não será feito no momento e comunicar ao \productOwner{} sobre a violação.

% Colocar seção sobre o gráfico Burndown

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Na Easel:
% Ao ter todos os membros da equipe vendo todos os dias o que os outros estavam fazendo, um desenvolvedor disse que se ele mudasse algumas linhas de código, poderia eliminar dias de trabalho para outro desenvolvedor. O projeto acelerou tanto que precisou ser controlado (página 12).


% origem scrum (ken schwaber)

% De acordo com \citeonline{schwaberSutherland09theScrum}, o \scrum{} em vez de ser um processo completo ou metodologia, é um \gls{framework}, porque no lugar de prover descrições detalhadas e completas sobre como tudo deve ser feito em um projeto (como muitos processos fazem), muito é deixado a cargo da equipe de desenvolvimento. Isso é feito porque a equipe saberá melhor como resolver os problemas a ela apresentados.

% Não é um processo ou uma técnica para o desenvolvimento de produtos, é um \gls{framework} dentro do qual você pode empregar diversos processos e técnicas. O papel do Scrum é fazer transparecer a eficácia relativa das suas práticas de desenvolvimento, para que você possa melhorá-las, enquanto provê um \gls{framework} dentro do qual produtos complexos podem ser desenvolvidos.

% Principais contribuidores: Jeff Sutherland, Jeff McKenna, Ken Schwaber, Mike Smith e Chris Martin.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Redmine}
\label{sec:redmine}

O \redmine{} \cite{lang06redmine} é uma ferramenta para gerência de projetos e tarefas altamente personalizável, com suporte à integração com diferentes sistemas de controle de versões - em inglês, \gls{scm} -, suporte à multilinguagem, controle de tempo gasto, gráfico de \emph{Gantt}, calendário, etc. Ele é um \gls{software} web (portanto, multiplataforma), \emph{open source} (de código aberto), que foi desenvolvido com o \gls{framework} \ror{} (também chamado de ``Rails'') e lançado sob os termos da licença \emph{GNU General Public License v2} (GPL). Abaixo, a figura \ref{fig:redmineVisaoGeralProjeto} mostra a tela de visão geral de um projeto no \redmine:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineVisaoGeralProjeto} Tela da visão geral de um projeto do \redmine}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/redmine_project_overview.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

A flexibilidade do \redmine{} permite que projetos sejam criados com características únicas, cada um incluindo módulos (conjuntos de funcionalidades) diferentes e campos personalizados de acordo com as necessidades dos usuários. Um projeto, por exemplo, pode ter os módulos ``Notícias'' e ``Wiki'' inclusos, enquanto outro pode ter somente ``Gerência de tarefas''. Os campos personalizados adicionados aos projetos estarão visíveis em todos os projetos, enquanto os adicionados às tarefas podem estar presentes somente nas tarefas de alguns projetos. Por exemplo, se um campo personalizado ``dificuldade'' for adicionado às tarefas, ele só será exibido nos projetos que estiverem com esse campo personalizado ativado nas configurações. Além das tarefas e dos projetos, os usuários, os tempos gastos (horas cadastradas) e outros itens também podem ter campos personalizados. A figura \ref{fig:redmineAtualizaTarefa} apresenta o formulário de atualização de tarefa com um campo personalizado \emph{booleano}.

O controle de permissões do \redmine{} é definido através de papéis, por projeto (como mostra a figura \ref{fig:redmineConfigPermissoes} abaixo). Cada membro de um projeto pode ter um ou mais papéis, e isso refletirá no que ele pode ver, criar ou alterar nesse projeto. O mesmo usuário pode ter papéis diferentes em projetos diferentes.
Existem dois papéis do sistema pré-definidos que não podem ser excluídos: usuário anônimo (referente aos usuários que não efetuaram login) e usuário não-membro (referente a usuários logados, mas que não são membros do projeto que acessam). Usuários nessas situações podem acessar somente projetos marcados como públicos. Um tipo de usuário diferenciado é o administrador, que independente dos papéis que possua, pode configurar o sistema, criar novos projetos e acessar e alterar tudo.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineConfigPermissoes} Tela de configuração de permissões do papel ``Developer'' no \redmine}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/redmine_role_config.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

O gerenciamento de tarefas do \redmine{} também é bastante flexível, pois permite o cadastro de tarefas de tipos diferentes e a seleção desses tipos para cada projeto. Cada tarefa tem um estado, uma prioridade e um membro designado a executá-la. Conforme um membro trabalha numa tarefa, ele pode atualizá-la, cadastrando o tempo gasto, adicionando notas, alterando o estado e a porcentagem do que foi concluído, como mostra a figura \ref{fig:redmineAtualizaTarefa}. Isso influencia diretamente a geração de relatórios, o gráfico de \emph{Gantt} e o calendário.

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineAtualizaTarefa} Tela de atualização de tarefa do \redmine}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.54]{imagens/redmine_edit_task.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: adaptado de \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

As tarefas podem ser agrupadas em versões, cada versão com uma data de finalização, que é mostrada no calendário. Administradores podem alterar o fluxo de trabalho das tarefas, cadastrar novos tipos e criar novos campos personalizados para as mesmas. A lista de tarefas permite a alteração de alguns dados das mesmas na própria tela. Com um clique do botão direito do mouse na tarefa, um menu mostra as propriedades disponíveis para alteração, semelhante a como acontece em muitos sistemas \emph{Desktop}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineListaTarefas} Tela de tarefas de um projeto do \redmine}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.37]{imagens/redmine_task_list.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

% Quando o \redmine{} é instalado, opcionalmente, ele pode vir com papéis pré-definidos, mas esses podem ser alterados e novos papéis podem ser criados.

% As funcionalidades do \redmine{} incluem:
% \begin{alineas}
%   \item Suporte a múltiplos projetos
%   \item Controle de acesso baseado em papéis flexíveis
%   \item Sistema de rastreamento de problemas flexível
%   \item Gráfico de \emph{Gantt} e calendário
%   \item Notícias, documentos e gerência de arquivos
%   \item Nofiticações por \emph{feeds} e emails
%   \item \emph{Wikis} por projeto
%   \item Fóruns por projeto
%   \item Rastreamento de tempo
%   \item Campos personalizáveis para problemas, horas cadastradas, projetos e usuários
%   \item Integração SCM (repositórios SVN, CVS, Git, Mercurial, Bazaar e Darcs)
%   \item Criação de problema por email
%   \item Suporte a autenticação LDAP múltipla
%   \item Suporte a auto-cadastro de usuários
%   \item Suporte multilinguagem
%   \item Suporte a múltiplos bancos de dados
% \end{alineas}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Desenvolvimento de plugin para o Redmine}
\label{subSec:desenvolvimentoPlugin}

O \redmine{}, por ser uma ferramenta de licenciamento livre, ter uma arquitetura \GLS{mvc} e ter sido desenvolvido com uma linguagem dinâmica como o \emph{Ruby}, pode ser facilmente estendido. Ele provê um ambiente de desenvolvimento de plugins que pode, inclusive, sobrescrever funcionalidades nele já existentes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Gerando um novo plugin}
\label{subSubSec:gerandoPlugin}

Antes de iniciar o desenvolvimento de um \gls{plugin}, pode ser necessário atribuir um valor à variável \emph{RAILS\_ENV}, para especificar qual ambiente da aplicação \ror{} será usado, como mostra a figura \ref{fig:atribuicaoRailsEnv}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:atribuicaoRailsEnv} Atribuição da variável de ambiente \emph{RAILS\_ENV}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/atribuicao_rails_env.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

Para gerar a estrutura inicial do \gls{plugin}, deve-se acessar, pela linha de comando, o diretório raiz onde o \redmine{} se encontra instalado e executar o comando especificado na figura \ref{fig:redmineScriptGeneratePlugin}, trocando ``NomeDoPlugin'' pelo nome do plugin a instalar:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineScriptGeneratePlugin} Comando de criação de um plugin}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{imagens/script_generate_plugin.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

O código do \gls{plugin} será criado no diretório ``vendor/plugins/redmine\_nome\_do\_plugin'', dentro do diretório raiz do \redmine.

O arquivo ``vendor/plugins/redmine\_nome\_do\_plugin/init.rb'' deve ser atualizado com informações sobre o \gls{plugin}, como nome do autor, nome do \gls{plugin}, descrição e versão, como no exemplo da figura \ref{fig:redminePluginArquivoConfiguracao}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redminePluginArquivoConfiguracao} Arquivo de configuração de um plugin do \redmine{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.48]{imagens/redmine_plugin_config.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

Depois que o servidor for reiniciado, o \gls{plugin} será exibido na área administrativa, na lista de \emph{plugins}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redminePluginsLista} Lista de plugins na área administrativa do \redmine{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/redmine_plugins.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Gerando um novo model}
\label{subSubSec:gerandoModel}

Um plugin recém-criado não armazena nada. Então, para gerar um \emph{model}, basta executar o comando:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineScriptGenerateModel} Comando de criação de um model do \redmine (1)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/script_generate_plugin_model.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

Os campos devem seguir o mesmo formato usado pelos geradores do \rails{}, por exemplo:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineScriptGenerateModel2} Comando de criação de um model do \redmine (2)}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/script_generate_plugin_model_2.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

Um novo \emph{model} e uma nova migration serão criados nos respectivos diretórios de \emph{migrations} e \emph{models} do plugin. A migration em ``vendor/plugins/redmine\_polls/db/migrate'' e o model em ``vendor/plugins/redmine\_polls/app/models/poll.rb''.

Nota: pode ser necessário renomear os arquivos das \emph{migrations} que se encontram no diretório ``db/migrate'', pois \emph{migrations} no formato \emph{timestamp} não são suportadas pelo mecanismo de plugins do \redmine. Portanto, se estiverem no formato ``2011XXXX\_xxxx.rb'', devem ser alteradas para o formato ``001\_xxxxx.rb''. Depois que essas alterações forem feitas, é necessário rodar as \emph{migrations} para que a tabela seja criada no banco de dados. Para isso, o comando da figura \ref{fig:redmineScriptDbMigrate} deve ser executado:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineScriptDbMigrate} Comando de execução das \emph{migrations}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/script_db_migrate.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Gerando um novo controller}
\label{subSubSec:gerandoController}

A sintaxe do comando para criação de \emph{controller} também é semelhante à sintaxe do comando \emph{Rails}, como mostra o exemplo da figura \ref{fig:redmineScriptGenerateController}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineScriptGenerateController} Comando de criação de um \emph{controller}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/script_generate_controller.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

Nesse exemplo, o primeiro ``polls'' é o nome do \gls{plugin}, o segundo, é o nome do \emph{controller} e os outros parâmetros ``index'' e ``vote'' são os nomes das \emph{actions} do \emph{controller}. Depois que o comando é executado, o \emph{controller} é criado no diretório de \emph{controllers} do \gls{plugin}, já com os dois métodos (\emph{actions}) a serem implementados. O exemplo abaixo mostra como ficaria o \emph{controller} depois que as \emph{actions} fossem implementadas:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redminePluginController} Exemplo de um controller de um plugin do \redmine{} implementado}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.67]{imagens/redmine_plugin_controller.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Traduções}
\label{subSubSec:traducoes}

A tradução do plugin pode ser feita utilizando a API de internacionalização padrão do \rails{} (o \emph{i18n}). A localização dos arquivos de tradução - que encontram-se no formato \emph{.yaml} (\acrlong{yaml}) - podem variar, dependendo da versão do \redmine. Considerando ``redmine\_polls'' como o diretório do plugin, a tabela a seguir especifica a localização desses arquivos, de acordo com a versão do \redmine:
\begin{table}[!hbt]
  \caption{\label{tab:localizacaoArquivosTraducao} Localização dos arquivos de tradução em diferentes versões do \redmine}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{| c | c |}
      \hline
      \textbf{Versão} & \textbf{Localização dos arquivos de tradução}    \\
      \hline
      \textless{} 0.9  & redmine\_polls/lang                             \\
      \hline
      \textgreater= 0.9 &  redmine\_polls/config/locales                 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \legend{Fonte: adaptado de \cite{lang06redmine}}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Estendendo menus}
\label{subSubSec:estendendoMenus}

Através da API de desenvolvimento de \emph{plugins} do \redmine, é possível acrescentar itens aos menus padrões. O processo pode ser feito através de uma alteração no arquivo ``init.rb'', que encontra-se no diretório raiz do \gls{plugin}. Adiciona-se uma linha no final do bloco de registro do \gls{plugin}, com uma chamada ao método ``menu'', especificando qual menu será estendido. A figura \ref{fig:redmineExtensaoMenu} apresenta um exemplo onde é adicionado um menu ``Polls'' ao menu da aplicação:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineExtensaoMenu} Exemplo de extensão de um menu do \redmine{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.66]{imagens/redmine_extending_menu.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}


A sintaxe do método é:
\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineExtensaoMenuSintaxe} Sintaxe do método de extensão de menu do \redmine{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.66]{imagens/redmine_syntax_extending_menu.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

\SingleSpacing
\SingleSpacing
Os nomes dos 5 menus que podem ser estendidos são:
\begin{alineas}
  \item \emph{:top\_menu} - menu no topo esquerdo;
  \item \emph{:account\_menu} - menu no topo direito, com os \emph{links} de autenticação (\emph{login} e \emph{logout});
  \item \emph{:application\_menu} - menu principal, mostrado quando o usuário não está acessando um projeto;
  \item \emph{:project\_menu} - menu mostrado quando o usuário está ``dentro de um projeto'';
  \item \emph{:admin\_menu} - menu mostrado na página de administração.
\end{alineas}

As \emph{hashes} de opções pode ter os parâmetros:
\begin{alineas}
  \item \emph{:param} - parâmetro usado para o ``id'' do projeto (o padrão é :id);
  \item \emph{:if} - um \emph{Proc} que é chamado antes de renderizar o item, retornando um booleano que especifica se o item será mostrado ou não;
  \item \emph{:caption} - título do menu, que pode ser uma \emph{string}, um símbolo ou um \emph{Proc} que recebe o projeto como argumento;
  \item \emph{:before, :after} - especifica onde o menu será inserido (antes/depois do menu especificado). Exemplo: \emph{:after =\textgreater :activity};
  \item \emph{:first, :last} - se for \emph{true}, o item será inserido no início/fim do menu;
  \item \emph{:html} - uma \emph{hash} de opções \gls{html}, semelhante à \emph{hash} \gls{html} dos métodos do \emph{Rails};
\end{alineas}

A figura \ref{fig:redmineMenuEstendido} apresenta um caso onde um item ``Polls'' foi adicionado ao menu de projeto, depois de ``Activity'':
\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineMenuEstendido} Exemplo de menu de projeto do \redmine{} estendido}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{imagens/redmine_menu_estendido.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Adicionando novas permissões}
\label{subSubSec:adicionandoNovasPermissoes}

Para cada nova permissão a ser adicionada, deve-se usar o método ``permission'' dentro do bloco de registro do \gls{plugin}, no arquivo ``init.rb'', assim como é feito para estender menus, como segue:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineSintaxePermission} Sintaxe do método \emph{permission}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/redmine_syntax_permission.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

Além de criar a permissão, é necessário colocar um ``before\_filter :authorize'' no \emph{controller}, para a \emph{action} que foi especificada no comando ``permission''. Esse filtro fará com que o \redmine{} verifique se o usuário que está acessando essa \emph{action} tem permissão. Se não for o caso, uma página de erro 403 será exibida\footnote{O código de erro 403 do protocolo \emph{HTTP} é retornado quando o usuário tenta acessar uma página que ele não tem permissão.}. Depois que as permissões são adicionadas, as alterações são feitas e a aplicação é reiniciada, a lista de permissões dos papéis de usuário deve mostrar as novas permissões, como na figura \ref{fig:redminePermissoesEstendidas}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redminePermissoesEstendidas} Permissões de um plugin do \redmine{}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{imagens/redmine_permissions_extended.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: adaptado de \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Criando um novo módulo de projeto}
\label{subSubSec:criandoNovoModulo}

Como informado no início desta sessão, os módulos de projeto do \redmine{} são conjuntos de funcionalidades de um projeto. Para criar um novo módulo, deve-se usar o método ``project\_module'', que recebe como parâmetro o nome do módulo e um bloco de código, encapsulando todos os itens que esse módulo incluirá (menus e permissões), como mostra a figura \ref{fig:projectModule}:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:projectModule} Exemplo de criação de um \emph{project module}}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.60]{imagens/project_module.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: elaboração própria (2011)}
\end{figure}

No exemplo, o módulo engloba somente um novo item do menu de projeto e uma nova permissão, que se refere a esse item. A figura \ref{fig:redmineSelecaoModulos} a seguir mostra a tela de configurações de um projeto, onde o novo módulo já pode ser ativado:

\begin{figure}[ht]
  \caption{\label{fig:redmineSelecaoModulos} Tela de seleção de módulos de um projeto no \redmine}

  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.51]{imagens/redmine_modules.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: adaptado de \cite{lang06redmine}}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
